\documentclass[../main.tex]{article}

\begin{document}
	Um monóide $M$ pode ser encarado como uma categoria de um objeto cujas 
	flechas são os elementos do monóide e composição se dá por meio da 
	multiplicação dos mesmos. Desta forma, é natural considerarmos a categoria 
	de prefeixes sobre um monóide $M$: esta categoria é equivalente à categoria
	de ações de $M$, isto é, a categoria cujos objetos são pares 
	$\tuple{X,\sigma}$ onde $X$ é um conjunto e $\function \sigma{M\times X}X$ 
	é uma ação e cujas flechas são funções equivariantes: 
	\begin{align*}
		f:\tuple{X,\sigma}&\to\tuple{Y, \sigma'}\\
		\sigma'(m, f(x)) &= f\circ\sigma(m, x)
	\end{align*}

	\begin{lemma}[O Classificador de Subobjetos]
		O objeto terminal desta categoria é, trivialmente, o $\{*\}$ munido
		da ação trivial de $M$ sobre um singleton; o codomínio $\Omega$ do 
		classificador de subobjetos então pode ser entendido como o conjunto de 
		ideais à esquerda de $M$ com a ação de multiplicação à esquerda, com o 
		classificador em si sendo a flecha associada à função (evidentemente 
		equivariante) $\top$:
		\begin{align*}
			\top : 1  &\to \Omega\\
			\top ( * )&=   M
		\end{align*}

		Por que? Um subobjeto de $A$ é uma classe de isomorfismo de um 
		monomorfismo atingindo $A$, digamos $\function \alpha X A$. Um 
		monomorfismo nesta categoria é uma injeção equivariante, portanto uma 
		coleção de subconjuntos do conjunto subjacente de $A$ tal que cada um 
		destes seja invariante pela ação de $A$. Isto é equivalente a uma 
		função equivariante de $A$ para o conjunto de ideais de $M$ com ação de 
		multiplicação à esquerda. 

		Ainda, $\bot:1\to\Omega$ escolhe o ideal vazio, isso é trivial de se 
		ver.
	\end{lemma}
	
	\paragraph{($\Rightarrow$):}
	Suponha que $\phi:1\sqcup 1 \simeq \Omega$, então qualquer ideal à esquerda
	$I$ de $M$ é isomorfos ou a $M$ ou ao ideal vazio. Como o ideal gerado por 
	qualquer $m\in M$ é sempre habitado, ele forçosamente será o ideal todo -- 
	desta forma, a identidade pertencerá a $\langle m \rangle$ e portanto 
	haverá $x\in M$ tal que $x\cdot m = 1$. A existência de inverso à esquerda 
	equivale à existência de um inverso bilateral (para monóides), então $M$ é 
	um grupo.

	\paragraph{($\Leftarrow$):}
	Suponha que $M$ seja grupo, então os ideais à esquerda de $M$ são apenas 
	dois: o vazio e o próprio $M$, pois se $I$ não for vazio, há um $i\in I$ 
	e como $(m\cdot i^{-1})\cdot i\in I$ para todo $m$, $I=M$. Desta maneira, é 
	trivial provar que $[\top,\bot]:1\sqcup 1\to\Omega$ é um isomorfismo: é uma 
	bijeção equivariante.

	\paragraph{Conclusão:}
	$M$-Set é clássico se e somente se $M$ for um grupo.

\end{document}
